\section{Обґрунтування системи параметрів ПП}
В цьому розділі будуть розглянути різні параметри програмного продукту, з них будуть обрані більш репрезентативні та будуть проаналізовані.
\subsection{Опис параметрів}
На підставі даних про основні функції, що повинен реалізувати програмний продукт, вимог до нього, визначаються основні параметри виробу, що будуть використані для розрахунку коефіцієнта технічного рівня.

Для того, щоб охарактеризувати програмний продукт, будемо використовувати наступні параметри:
\begin{itemize}
\item $X_1$ – об’єм пам’яті для збереження даних;
\item $X_2$ – вартість проекту;
\item $X_3$ – час моделювання;
\item $X_4$ – швидкість обчислення результатів
\end{itemize}
$X_1$: Відображає об’єм пам’яті в оперативній пам’яті персонального комп’ютера, необхідний для збереження та обробки даних під час виконання операцій.\\
$X_2$: Відображає вартість проекту, яка в свою чергу залежить від того, який інтерфейс користувача ми виберемо (інтерфейс, який потребує більшого об’єму роботи потребує більшої вартості проекту).\\
$X_3$: Відображає середній час, який витрачається системою на моделювання однієї страхової події.\\
$X_4$: Відображає швидкодію обробки результатів, що ми отримали після моделювання.
\subsection{Кількісна оцінка параметрів}
\begin{table}[h!]
	\caption{Основні параметри ПП}\label{econ:tab:2}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\multirow{2}*{\makecell{\textbf{Назва} \\\textbf{параметру}}} & \multirow{2}*{\makecell{\textbf{Умовні} \\\textbf{позначення}}} & \multirow{2}*{\makecell{\textbf{Одиниці} \\\textbf{виміру}}} & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Значення параметру}}\\
		\cline{3-6}
		& & & \textbf{гірші} & \textbf{середні} & \textbf{кращі}\\
		\hline
		\makecell{Об’єм пам’яті для \\ збереження даних} & $X_1$ & Мб & 32 & 16  & 8\\
		\hline 
		\makecell{Вартість проекту} & $X_2$ & у.е. & 7000 &  4500 & 2000 \\
		\hline
		\makecell{Час моделювання} & $X_3$ & мс & 1000 & 420 & 60 \\
		\hline 
		\makecell{Швидкість обчислення \\ результатів} & $X_4$ & Р/мс & 2000 & 11000 & 19000\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
Гірші, середні і кращі значення параметрів вибираються на основі вимог замовника й умов, що характеризують експлуатацію ПП як показано у табл. \ref{econ:tab:2}.
\begin{figure}[h!]
	\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
		\center{\includegraphics[scale=0.5]{image/econ_x1_chart.png}}
		\caption{X1, Об’єм пам’яті для збереження даних}
		\label{econ:par:start}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
		\center{\includegraphics[scale=0.5]{image/econ_x2_chart.png}}	
		\caption{X2, вартість продукту}
	\end{minipage}
	\vfill
	\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
		\center{\includegraphics[scale=0.5]{image/econ_x3_chart.png}}
		\caption{X3, час моделювання}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
		\center{\includegraphics[scale=0.5]{image/econ_x4_chart.png}}	
		\caption{X4, швидкість обчислення результатів}
		\label{econ:par:end}
	\end{minipage}
\end{figure}
За даними таблиці \ref{econ:tab:2} будуються графічні характеристики параметрів – рис. \ref{econ:par:end} – рис. \ref{econ:par:end}.
\subsection{Аналіз експертного оцінювання параметрів}
Після детального обговорення й аналізу кожний експерт оцінює ступінь важливості кожного параметру для конкретно поставленої цілі – розробка програмного продукту, який дає найбільш точні результати при знаходженні параметрів моделей адаптивного прогнозування і обчислення прогнозних значень. 

Значимість кожного параметра визначається методом попарного порівняння. Оцінку проводить експертна комісія із 7 людей. Визначення коефіцієнтів значимості передбачає:
\begin{itemize}
\item визначення рівня значимості параметра шляхом присвоєння різних рангів;
\item перевірку придатності експертних оцінок для подальшого використання;
\item визначення оцінки попарного пріоритету параметрів;
\item обробку результатів та визначення коефіцієнту значимості.
\end{itemize}
\begin{table}[h!]
	\caption{Результати ранжування параметрів}
	\label{econ:par:expert}
	\begin{adjustwidth}{-2cm}{}
	\begin{tabular}{|c|*{12}{c|}}
		\hline
		\multirow{2}*{\makecell{\textbf{Пар.}}} & 	\multirow{2}*{\makecell{\textbf{Назва} \\\textbf{параметра}}} & 	\multirow{2}*{\makecell{\textbf{Одниці} \\ \textbf{виміру}}} & \multicolumn{7}{c|}{\makecell{\textbf{Ранг параметра за}\\ \textbf{оцінкою експерта}}} & \multirow{2}*{\makecell{\textbf{Сума} \\ \textbf{рангів} \\ $R_i$}} & \multirow{2}*{\makecell{\textbf{Відхиле} \\ \textbf{ння}  $\Delta_i$}} & \multirow{2}*{$\Delta_i^2$}\\
		\cline{4-10}
		& & & \multirow{2}*1 & \multirow{2}*2 & \multirow{2}*3 & \multirow{2}*4 & \multirow{2}*5 & \multirow{2}*6 & \multirow{2}*7 & & & \\
		& & & & & & & & & & & &  \\
		\hline
		$X_1$ & \makecell{Об’єм \\ пам’яті\\ для \\збреження \\ даних} & Мб & 4 & 4 & 3 & 3 & 3 & 3 & 4 & 25 & 7.5 & 56.25\\
		\hline
		$X_2$ & \makecell{Вартість \\ проекту} & у.е. & 3 & 3 & 3 & 4 & 4 & 3 & 4 & 24 & 6.5 & 42.25\\ 
		\hline
		$X_3$ & \makecell{Час моделю-\\вання } & Мс & 2 & 2 & 1 & 2 & 1 & 2  & 2 & 13 & -4.5 & 20.25\\
		\hline
		$X_4$ & \makecell{Швидкість \\ обчислення \\ результатів} & Р/мс & 1 & 1 & 1 & 2 & 1 & 1 & 1 & 8 & -9.5 & 90.25 \\
		\hline
		& Разом & & 10 & 10 & 10 & 10 & 10 & 10 & 10 &  70 & 0 & 209\\
		\hline
	\end{tabular}
	\end{adjustwidth}
\end{table}
Результати експертного ранжування наведені у таблиці \ref{econ:par:expert}.

Для перевірки степені достовірності експертних оцінок, визначимо наступні параметри:
\begin{enumerate}
	\item сума рангів кожного з параметрів і загальна сума рангів:
	\begin{equation}
		R_i = \sum_{j=1}^N r_{ij} R_{ij} = \cfrac{Nn(n+1)}2 = 70
	\end{equation}
	де $N$ – число експертів, $n$ – кількість параметрів;
	\item середня сума рангів:
	\begin{eqnarray}
		T = \cfrac1n R_{ij} = 17.5
	\end{eqnarray}
	\item відхилення суми рангів кожного параметра від середньої суми рангів:
	\begin{equation}
		\Delta_i = R_i - T
	\end{equation}
	Сума відхилень по всім параметрам повинна дорівнювати 0;
	\item загальна сума квадратів відхилення:
	\begin{equation}
		S = \sum_{i=1}^N \Delta_i^2 = 209
	\end{equation}
\end{enumerate}
Порахуємо коефіцієнт узгодженості:
\begin{equation}
	W = \cfrac{12S}{N^2(n^3-n)} = \cfrac{12\cdot 209}{7^2(4^3-4)} = 0.86 > W_k =0.67
\end{equation}

Ранжування можна вважати достовірним, тому що знайдений коефіцієнт узгодженості перевищує нормативний, котрий дорівнює 0,67.

Скориставшись результатами ранжирування, проведемо попарне порівняння всіх параметрів і результати занесемо у таблицю \ref{econ:par:compare}.
\begin{table}[h!]
	\caption{Попарне порівняння параметрів}\label{econ:par:compare}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|*{10}{c|}}
		\hline
		\multirow{2}{*}{\textbf{Параметри}} & \multicolumn{7}{c|}{\textbf{Експерти}} & \multirow{2}{*}{\makecell{\textbf{Кінцева} \\ \textbf{оцінка}}} & \multirow{2}{*}{\makecell{\textbf{Числове} \\ \textbf{значення}}} \\
		\cline{2-8}
		& 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & & \\
		\hline
		$X_1$ і $X_2$ & < & > & = & < & = & = & > & = & 1.0\\
		\hline
		$X_1$ і $X_3$ & > &
		>&
		>&
		>&
		>&
		>&
		>&
		>&
		1,5\\
		\hline
		$X_1$ і $X_4$ &
		>&
		>&
		>&
		>&
		>&
		>&
		>&
		>&
		1,5 \\
		\hline 
		$X_2$ і $X_3$ &
		>&
		>&
		>&
		>&
		>&
		>&
		>&
		>&
		1,5\\
		\hline
		$X_2$ і $X_4$ &
		>&
		>&
		>&
		>&
		>&
		>&
		>&
		>&
		1,5\\
		\hline
		$X_3$ і $X_4$ &
		>&
		>&
		=&
		>&
		=&
		>&
		>&
		>&
		1,5 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
Числове значення, що визначає ступінь переваги $i$–го параметра над $j$–тим, $a_{ij}$ визначається по формулі:
\begin{equation}
	a_{ij} = \left\{ \begin{matrix}
		1.5 \qquad X_i > X_j \\
		1.0 \qquad X_i = X_j \\
		0.5 \qquad X_i < X_j 
	\end{matrix}\right.
\end{equation}

З отриманих числових оцінок переваги складемо матрицю $A = ||a_{ij}||$.

Для кожного параметра зробимо розрахунок вагомості $K_{b_i}$ за наступними формулами:
\begin{equation}
K_{b_i} = \cfrac{b_i}{\sum_{i=1}^n b_i}, \qquad b_i = \sum_{j=1}^N a_{ij}
\end{equation}

Відносні оцінки розраховуються декілька разів доти, поки наступні значення не будуть незначно відрізнятися від попередніх (менше 5\%).На другому і наступних кроках відносні оцінки розраховуються за наступними формулами:
\begin{equation}
K_{b_i} = \cfrac{b'_i}{\sum_{i=1}^n b'_i}, \qquad b'_i = \sum_{j=1}^N a_{ij}	b_i
\end{equation}

Як видно з таблиці \ref{econ:par:calculate}, різниця значень коефіцієнтів вагомості не перевищує 5\%, тому більшої кількості ітерацій не потрібно.
\begin{table}[h!]
	\caption{Розрахунок вагомості параметрів}
	\label{econ:par:calculate}
	\begin{tabular}{|c|*{11}{c|}}
		\hline
		\multirow{2}{*}{\makecell{\textbf{Параметри} \\ $x_i$}} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Параметри} $x_j$} & \multicolumn{2}{c|}{Перша ітер.} & \multicolumn{2}{c|}{Друга ітер.} & \multicolumn{2}{c|}{Третя ітер.}\\
		\cline{2-11}
		& $X_1$ & $X_2$ & $X_3$ & $X_4$ & $b_i$ & $K_{b_i}$ & $b_i^1$ & $K_{b_i}^1$ & $b_i^2$ & $K_{b_i}^2$\\
		\hline
		$X_1$ &
		1,0&
		1,0&
		1,5&
		1,5&
		5&
		0,3125&
		19&
		0,319&
		70,25&
		0,319\\
		\hline
		$X_2$ &
		1,0&
		1,0&
		1,5&
		1,5&
		5&
		0,3125&
		19&
		0,319&
		70,25&
		0,319\\
		\hline
		$X_3$ &
		0,5&
		0,5&
		1,0&
		1,5&
		3,5&
		0,21875&
		12,25&
		0,206&
		45,125&
		0,205\\
		\hline
		$X_4$ &
		0,5&
		0,5&
		0,5&
		1,0&
		2,5&
		0,15625&
		9,25&
		0,155&
		34,375&
		0,156\\
		\hline
		Всього & & && & 16 & 1 & 59 & 16 & 1 & 59.5\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
